香港糧食唔一定靠中國！

先來看看食米，根據工業貿易署食米入口資料，扣除轉口貨品後，截至2016年2月29日，約60%食米來自泰國，27%來自越南。中國、美國、澳洲的食米加起來僅有一成。看來中國「斷糧」後，香港人還有飯開，「豉油撈飯」亦不成問題，因豉油大都是本土製造，更在海外大受歡迎，出口到英美各地。

另外，政府統計處每月都會出版《香港商品貿易統計》，分有「進口」及「港產品出口及轉口」兩冊。報告長達300多頁，列載該月份及截至該月份的年度累積貿易統計數字，並按貨品項目及國家／地區分類，巨細無遺。我們參考2015年12月份的報告，把新鮮、急涷、冰鮮、冷藏及加工食品都一併計算，試圖從貿易數字中找答案。

不過，商品貿易統計中的進口貨物不一定會在香港使用，亦包括了轉口貨物的數字。故此，若要計算淨食物進口比例，得先減去轉口數字。惜轉口數字只以貨物目的地分類，而沒有根據進口來源分類，所以不能直接把兩組數字相減。

2015年，香港從中國內地進口了99.5%（約158萬隻）活豬，剩下的0.5%來自台灣，本地豬場每天供應不足1%活豬。不過，香港人多數食的冰鮮及冷藏豬肉，大多來自巴西、德國、荷蘭、美國等地。把活豬（以每頭重110公斤計）、豬肉、豬內臟、火腿和五花腩等細項都加起來，中國供港豬肉只佔約44%供應。

香港所有中國活牛均由內地進口，並由五豐行壟斷。把往年的新鮮牛肉的消耗量與活牛進口數目相除，再計算2015年進口活牛的重量，得出供港活牛只佔總進口量2%。如把所有牛肉製品（包括內臟、加工製品等）一併計算的話，牛肉主要從巴西和美國進口，中國的僅佔4%，與想像大相逕庭。

因中國多個省市先後爆發禽流感，故當地檢驗檢疫部門對輸出活雞採取審慎態度。現時供港的活雞主要是來自海南島的文昌雞，但供應時有時無。港人吃的活雞絕大部份都是土生土長的（2016年3月18日本地活雞供應為10328隻）。
進口方面，統計處把雞鴨鵝一併計算，全都以家禽作單位。香港從中國進口了逾168萬隻活家禽，當中分開兩種重量：185克或以下（以每隻重185克計），以及重過185克（以每隻重2公斤計），再與急凍切件家禽，及其內臟相加，美國和巴西的進口量都超過中國，進口活家禽只佔全部0.17%。
港人喜歡海鮮，供港活魚有65%貨值來自中國內地，這不包括其他新鮮、急凍、冷藏、經鹽醃的魚。至於港人至愛的三文魚（鮭魚），逾9成都是由挪威進口。

約92%供港蔬菜來自中國內地。水果方面，以重量計，美國是主要來源地，其次為中國內地和南非。其中有3成的橙是來自美國，而菲律賓佔約8成半供港香蕉。
統計處亦把不同禽鳥的蛋劃一統計，本港於2015年共進口逾23億隻帶殼鳥蛋，當中有約56%來自中國內地，其次是來自泰國及美國，各佔15%。
人要食，貓貓狗狗也要吃飽。過半數貓糧狗糧都由美國進口，而中國佔進口量14%。

事實上，這不只是個貿易問題，更關乎永續發展。在全球氣候變遷、人口增長、全球糧食供應錯配之下，世界各地有不少發達城市都會積極發展和保護本土農業，維持一定的糧食自給率，避免糧食價格操弄於進口商手中。以新鮮蔬菜供應為例，連只有香港面積3分2的新加坡，在2012年時的自給率為5%，更定下10%的目標 。相反香港連根本沒有自給率這個政策，推算的新鮮蔬菜自給率更由1985年的30%跌至2.3%。

「香港天然資源貧乏」是大家從小就被灌輸的概念，很多人都以為中國已壟斷香港大部份的食物進口。但數據吿訴我們，香港的食物是來自全世界，中國供應香港大部份新鮮豬肉、牛肉、活魚和蔬菜，但更多的食物來源是冰鮮、冷藏和經加工的食品。下次聽到「沒有中國，香港人飯都冇得食」或「香港的糧食全靠中國」之類的說話，記得回歸理性事實就可以了，魔鬼在細節，別人講你就信。